\section{Commentaires}

Pour réaliser cette exposé sur les OGM, Il est nécessaire de bien comprendre ce qu'est un organisme génétiquement modifié. Un bon point de départ est de commencé par aller sur wikipedia \cite{wiki} et de rayonner ensuite sur les références proposées. On apprend que la définition d'OGM est très vaste, elle regroupe aussi bien la sélection artificielle que le génie génétique et ce sur toutes les espèces de l'arbre de la vie.

Un autre article de l'encyclopédie libre donne lui aussi une première approche sur le débat des OGM \cite{wdebat}. Cet article-débat permet en un coup d'oeil de comprendre une bonne partie des enjeux et de acteurs intervenants. Il essaye de laisser tout les partis s'exprimer.

L'article fourni sur la plate-forme ICampus \cite{we} est très intéressant dans le sens où l'on assiste à un débat, un échange d'idées. Les différentes opinions proviennent de différents types de personnes : ingénieur agronome, agriculteur bio, membre de comité d'éthique, chercheur biologiste mais aussi les spectateurs. Le débat fut donc très riche car de nombreuses personnes compétentes expliquaient différents points de vue à adopter sur la question.

Mes recherches sur le sujet m'ont amenées sur le site \url{http://www.agrobiosciences.org} qui a fait des recherche sur le sujet dans les années 2003-2004. Sur ce site, j'ai analysé principalement deux articles. 

Le premier \cite{parti} explique que le problème des OGM est complexe, il faut donc beaucoup discuter et débattre sur le sujet pour arriver à une législation adéquate. 

Le second \cite{3} est exprime la complexité de tranché le débat sur les OGM car ce débat touche à des domaines habituellement distincts (sciences, économie, éthique, politique). D'après l'auteur de cet article, il ne faut pas trop mélanger les arguments des différents domaines mais plutôt résoudre dans chaque domaine les problèmes qui lui sont propres.

Dans tout ces articles, on voit qu'il n'y a pas de réponse absolue a donné au OGM mais qu'un débat en plusieurs couches est nécessaire. On pourrait faire l'analogie avec les trois dimensions de l'éthique qui nous permettent d'appréhender un problème.
